\section{Шифры замены и перестановки. Полиалфавитный шифр. Композиционные шифры. Моноалфавитный шифр. Шифр Цезаря. Аддитивный шифр перестановки. Аффинный шифр}

Шифры по способу преобразования открытого текста в шифр- текст разделяются на шифры замены и шифры перестановки.
\subsection{Шифры замены}
В шифрах \textbf{замены} символы одного алфавита заменяются символами другого путем обратимого преобразования. В последовательности открытого текста символы входного алфавита заменяются на символы выходного алфавита. Такие шифры применяются как в симметричных, так и в асимметричных криптосистемах. Если при преобразовании используются однозначные функции, то такие шифры называются однозначными шифрами замены. Если используются многозначные функции, то шифры называются многозначными шифрами замены (омофонами).
\\\\
Шифры называются \textbf{моноалфавитными}, когда для шифрования используется одно отображение входного алфавита в выходной алфавит. Если алфавиты на входе и выходе одинаковы, и их размеры (число символов) равны $D$, тогда $D!$ – количество всевозможных моноалфавитных шифров замены такого типа.
\\\\
\textbf{Полиалфавитный} шифр задается множеством различных вариантов отображения входного алфавита на выходной алфавит. Шифры замены могут быть как потоковыми, так и блочными. 

\subsection{Шифры перестановки}
Шифры перестановки реализуются следующим образом. Берут открытый текст, например буквенный, и разделяют на блоки определенной длины. Затем осуществляется перестановка позиций блока (вместе с символами). Перестановки могут быть однократные и  и многократные. Ключ такого шифра указывает изменение порядка номеров позиций блока при шифровании. 

\subsection{Композиционные шифры}
Почти все современные шифры являются композиционными.  В них применяются несколько различных методов шифрования к одному и тому же открытому тексту.


\subsection{Шифр Цезаря}
Делают циклический сдвиг влево, например на три буквы, и записывают все буквы во втором ряду, начиная с четвертой буквы D.  Буквы первого ряда заменяют соответствующими (как показано стрелкой на рисунке) буквами второго ряда. После такой замены слова не распознаются теми, кто не знает ключа. Ключом K является первый символ сдвинутого алфавита.

Недостатком любого шифра замены является то, что в шифрованном тексте сохраняются все частоты появления букв открытого текста и корреляционные связи между буквами. Они существуют в каждом языке. Например, в русском языке чаще всего встречаются буквы A и О.

\subsection{Аддитивный шифр перестановки.}
Все 26 букв латинского алфавита нумеруют по порядку от 0 до 25. Затем номер буквы меняют в соответствии с уравнением:
$$y = x + b \mod 26,$$
$x$ -- старый номер, $y$ -- новый номер, $b$ -- заданное целое число.

\subsection{Аффинный шифр}
Аддитивный шифр является частным случаем аффинного шифра. Правило шифрования сообщения имеет вид
$$y = ax + b \mod n,$$
$x$ -- старый номер,$y$ -- новый номер,$b$ -- заданное целое число.
Ключ -- $K(a,b)$.  \\
Расшифровка: 
$$x = (y- b)a^{-1}$$

Чтобы обеспечить обратимость в этом шифре, должен существовать единственный обратный элемент $a^{-1}$ по модулю $n$.  Для этого должно выполняться условие $$gcd(a,n) = 1$$ ($gcd$--сокращение, образованное от термина greatest common divisor – наибольший общий делитель, НОД)