\section{Атака человек посередине. Атака воспроизведения Атака на различение Атака на расширение. Как определяется необходимая минимальная длина ключа.}


Приведем примеры пассивных и активных атак:
\subsection{Атака человек посередине}

Атака <<человек посередине>> (англ. man-in-the-middle) подразумевает криптоаналитика,  который разрывает канал связи,  встраиваясь между A и B, получает сообщения от A и от B, а от себя отправляет новые,  фальсифицированные сообщения. В результате A и B не замечают, что общаются с E, а не друг с другом.

\subsection{Атака воспроизведения}
Атака воспроизведения (англ. replay attack) предполагает, что криптоаналитик может записывать и воспроизводить шифртексты,  имитируя легального пользователя.

\subsection{Атака на различение}
Атака на различение сообщений означает, что криптоаналитик, наблюдая одинаковые шифртексты, может извлечь информацию об идентичности исходных открытых текстов.

\subsubsection{Атака на расширение}
Атака на расширение сообщений означает, что криптоаналитик может дополнить шифртекст осмысленной информацией без знания секретного ключа.

В общем случае системы защиты информации должны обеспечивать:
\begin{enumerate}
\item конфиденциальность (защиту от наблюдения),
\item целостность (защиту от изменения),
\item аутентификацию (защиту от фальсификации пользователя и сообщений),
\item доказательство авторства информации (доказательство авторства и защита от его отрицания)
\end{enumerate}

\subsection{Минимальные длины ключей}

\begin{itemize}
\item одно ядро процессора выполняет $R = 10^7 \approx 2^23$
\item вычислительная сеть состоит из $n = 10^3 \approx 2^10$ узлов
\item в каждом узле $C = 16 = 2^4$ ядер
\item нужно обеспечить $Y = 100$ лет $\approx 2^32$ с.
\item по закону мура производительность вырастить в $M = 2^{Y/2} \approx 2^50$
\end{itemize}

$$N \approx R \cdot n \cdot C \cdot S \cdot M = 2^119$$
Следовательно, минимально допустимая длина ключа для за-
щиты от атаки перебором на 100 лет составляет порядка
$$\log_2N \approx 119 \text{ бит}$$