\section{Криптосистема Вернама. Полиграммный шифр замены Хилла. Шифр гаммировния Виженера.}

\subsection{Криптосистема Вернама}

Приведем пример системы с совершенной криптостойкостью. Пусть сообщение представлено двоичной последовательностью длины $N$:

$$ m = (m_1, \ldots, m_N)$$

Распределение вероятностей сообщений $P_m(m)$ может быть любым.  Ключ также представлен двоичной последовательностью $k = (k_1, k_2, \ldots k_N) $ той же длины, но с равномерным распределением:
$$ P_k(k) = \frac{1}{2^N}$$
для всех ключей.

Шифрование в криптосистеме Вернама осуществляется путем покомпонентного суммирования по модулю алфавита последовательностей открытого текста и ключа:
$$C = M \bigoplus K = (m_1 \bigoplus k_1, \ldots, m_N \bigoplus k_N)$$

Легальный пользователь знает ключ и осуществляет расшифрование:
$$M = C \bigoplus K = (c_1 \bigoplus k_1, \ldots, c_N \bigoplus k_N)$$

Можно показать, что $P(c =b \mid m = a) = \frac{1}{2^N}$.
Из чего 
$$
P(m = a, c = b) = P(m = a)\frac{1}{2^N}
$$

\subsection{Полиграммный шифр замены Хилла}
Если при шифровании преобразуются более двух букв открытого текста, то шифр называется полиграммным.  

В шифре Хилла текст предварительно преобразуют в цифро- вую форму и разбивают на последовательности (блоки) по $n$ цифр.   
Выбирают обратимую по модулю $m$ матрицу $A$.  Выбирают случайный $n$ - вектор $f = (f_1, \ldots, f_n).$ 

$$
y = xA  + f \mod m
$$
Расшифрование проводится по правилу:
$$
x = (y - f)A^{-1} \mod m
$$

Криптосистема Хилла уязвима к частотному криптоанализу, который основан на вычислении частот последовательностей символов. Рассмотрим пример <<взлома>> простого варианта криптосистемы Хилла.
 
\subsection{Шифр гаммировния Виженера.}
Рассмотрим один из вариантов этого шифра. В самом простом случае квадратом Виженера называется таблица из циклически сдвинутых копий латинского алфавита, в котором буквы J и V исключены. Первая строка и первыи? столбец – буквы латинского алфавита в их обычном порядке, кроме буквы W, которая стоит последней. В строках таблицы порядок букв сохраняется, за исключением циклических переносов. Представим эту таблицу.

Здесь первый столбец используется для ключевой последовательности, а первая строка – для открытого текста. Общая схема шифрования такова: выбирается некоторая ключевая последовательность, которая периодически повторяется в виде длинной.  строки. Под ней соответственно каждой букве записываются буквы открытого текста в виде второй строки. Буква ключевой последовательности указывает строку в квадрате Виженера, буква открытого текста указывает столбец в квадрате. Соответствующая буква, стоящая в квадрате на пересечении строки и столбца, заменяет букву открытого текста в шифртексте. 