\section{Линейный конгруэнтный генератор.  Регистр сдвига с линейной обратной связью. Поточный шифр.}

\subsection{Линейный конгруэнтный генератор. }

Алгоритм был предложен Лемером.

$$
x_{n+1} = a \cdot x_n + c \mod m
$$
Числа $a,c,m, 0 < a < m, 0< c < m$

Максимальный период ограничен значением $m$. 
Но максимум периода достигается тогда и только тогда, когда
\begin{itemize}
\item числа $c$ и $m$ взаимо просты;
\item число $a - 1$ кратно каждому простому делителю числа $m$;
\item число $a - 1$ кратно 4,  если $m$ кратно 4.
\end{itemize}

Использование в криптографии недопустимо. Зная два последовательных значения выхода генератора и единственный параметр схемы $m$.

\subsection{Регистр сдвига с линейной обратной связью. Поточный шифр(см 14 билет).}

\begin{eqnarray}
b_{n+1} = \sum_i C_i b_i \mod 2
\end{eqnarray}
Далее регистр сдвигает значения на одну ячейку влево. Самая правая ячейка $b_n$ принимает $b_{n+1}$
Выходом генератора является значение ячейки $b_1$ после сдвига.
Максимальный период последовательности РСЛОС равен $2^n - 1$. Максимум достигается в том и только в том случае, когда характеристический многочлен РСЛОС примитивен.
Если известна структура РСЛОС значения коэффициентов, то внутреннее состояние генератора можно восстановить по $n$ предыдущим выходам.  По $2n$ предыдущим выходам генератора можно восстановить и внутреннее состояние, и структуру генератора.

\subsection{Потоковые шрифты}
Потоковые шифры осуществляют посимвольное шифрование открытого текста. Под символом алфавита открытого текста могут пониматься как отдельные биты (побитовое шифрование), так и байты (побайтовое шифрование). Поэтому можно говорить о в какой-то мере условном разделении блочных и потоковых шифров: например, 64-битная буква - один блок. Общий вид большинства потоковых шифров приведен на рис. 7.1.

\begin{itemize}
\item Перед началом процедуры шифрования отправитель и получатель должны обладать общим секретным ключом.

\item Секретный ключ используется для генерации инициализирующей последовательности (англ. seed) генератора псевдослучайной последовательности.

\item Генераторы отправителя и получателя используются для получения одинаковой псевдослучйной последовательности символов, называемой гаммой. Последовательности одинаковые, если для их получения использовались одинаковые ГПСЧ, инициализированные одной и той же инициализирующей последовательностью, при условии, что генераторы де- терминированные.

\item Символы открытого текста на стороне отправителя складываются с символами гаммы, используя простейшие обратимые преобразования. Например, побитовое сложение по модулю 2 (операция исключающее или, англ. XOR). Полученный шифртекст передается по каналу связи.

\item  На стороне легального получателя с символами шифртекста и гаммы выполняется обратная операция (для XOR это будет просто повторныи? XOR) для получения открытого текста.
\end{itemize}


Очевидно, что криптостойкость потоковых шифров непосредственно основана на стойкости используемых ГПСЧ. Большой размер инициализирующей последовательности, длинный период, большая линейная сложность – необходимые атрибуты используемых генераторов. Одним из преимуществ потоковых шифров по сравнению с блочными является более высокая скорость работы.