\section{Генератор BBS. Криптографически стойкие ГПСЧ на основе РСЛОС.}

\textit{Криптографически стойким генератором псевдослучайных }чисел будем называть функцию g вида вычислимую за полиномиальное время, результатом работы которой является последовательность чисел, удовлетворяющая тесту на следующий бит: не должно существовать полиномиального алгоритма, который по k битам последовательности будет предсказывать следующий с вероятностью более 1/2.
\subsection{Линейный конгруэнтный генератор. }

Имеются примеры <<хороших>> генераторов, вырабатывающих криптографически стойкие последовательности, например генератор Blum-Blum-Shub (BBS). Алгоритм работы состоит в следующем: выбирают большие (длиной не менее 512 бит) простые числа $p,q$, которые при делении на 4 дают в остатке 3.  Вычисляют $n = pq$ с помощью генератора случайных чисел вырабатывают число $x_0$,  где $1 \leq x_0 \leq n -1$ и $gcd(x_0,n) = 1$.

Далее проводят следующие вычисления:

\begin{eqnarray}
x_{1} = x^2_0 \mod n, \\
x_{2} = x^2_1 \mod n, \\
\cdots, \\
x_{N} = x^2_{N-1} \mod n, \\
\end{eqnarray}

Для каждого вычисленного значения оставляют один младший разряд. Вычисляют двоичную псевдослучайную последовательность

\begin{eqnarray}
k_{1} = x_1 \mod n, \\
k_{2} = x_2 \mod n, \\
\cdots, \\
k_{N} = k_{N} \mod n, \\
\end{eqnarray}
Полученная последовательность ключей является криптографичеси стойкой.  Доказано, что для <<взлома>> (то есть определения следующего символа с вероятностью, большей 1/2) требуется разложить число $n = pq$ на множители.

Чтобы ее период для случайного $x_0$ с большой вероятностью оказался большим, числа p,q выбирают $gcd(\\varphi(p-1),\varphi(q-1))$,  $\varphi(n)$ -- функция Эйлера.

Большим недостатком генератора BBS является малая скорость генерирования битов.

\subsection{КСГПСЧ на основе РСЛОС}
Как уже упоминалось ранее, использование РСЛОС в качестве ГПСЧ не является криптографически стойким. Однако можно использовать комбинацию из нескольких регистров сдвига, чтобы в результате получить быстрый, простой (дешевый) и надежный (криптографически стойкий) генератор псевдослучайных чисел. 
число $L_i$ -- число ячеек в i регистре.  $gcd(L_i,L_j) = 1$

$$
T \simeq 2^L
$$
