\section{Потоковые шифры. А5/1}

\subsection{Мажоритарные генераторы на примере алгоритма шифрования A5/1}

Третий способ улучшения криптостйкости последовательностей поясняется с помощью рис. 6.4, на котором показан мажоритарный генератор ключей алгоритма потокового шифрования A5/1 стандарта GSM. В отличие от случая нелинейного комбинирования выходов нескольких регистров в этом случае применен условный сдвиг регистров, то есть на каждом такте некоторые регистры могут не сдвигаться, а оставаться в прежнем состоянии.

Например три регистра тогда если значения битов совпадает с большинством  то происходит сдвиг, иначе нет. 

\subsection{Потоковые шрифты}
Потоковые шифры осуществляют посимвольное шифрование открытого текста. Под символом алфавита открытого текста могут пониматься как отдельные биты (побитовое шифрование), так и байты (побайтовое шифрование). Поэтому можно говорить о в какой-то мере условном разделении блочных и потоковых шифров: например, 64-битная буква - один блок. Общий вид большинства потоковых шифров приведен на рис. 7.1.

\begin{itemize}
\item Перед началом процедуры шифрования отправитель и получатель должны обладать общим секретным ключом.

\item Секретный ключ используется для генерации инициализирующей последовательности (англ. seed) генератора псевдослучайной последовательности.

\item Генераторы отправителя и получателя используются для получения одинаковой псевдослучйной последовательности символов, называемой гаммой. Последовательности одинаковые, если для их получения использовались одинаковые ГПСЧ, инициализированные одной и той же инициализирующей последовательностью, при условии, что генераторы де- терминированные.

\item Символы открытого текста на стороне отправителя складываются с символами гаммы, используя простейшие обратимые преобразования. Например, побитовое сложение по модулю 2 (операция исключающее или, англ. XOR). Полученный шифртекст передается по каналу связи.

\item  На стороне легального получателя с символами шифртекста и гаммы выполняется обратная операция (для XOR это будет просто повторныи? XOR) для получения открытого текста.
\end{itemize}


Очевидно, что криптостойкость потоковых шифров непосредственно основана на стойкости используемых ГПСЧ. Большой размер инициализирующей последовательности, длинный период, большая линейная сложность – необходимые атрибуты используемых генераторов. Одним из преимуществ потоковых шифров по сравнению с блочными является более высокая скорость работы.