\section{Цели, задачи и методы защиты информации. Примеры выполнения целей по защите информации без использования криптографических средств.}

\subsection{Цели, задачи и методы защиты информации.}
\begin{definition}
Информация – это любые сведения, или цифровые данные, или сообщения, или документы, или файлы, которые могут быть переданы получателю информации от источника информации.
\end{definition}

\begin{definition}
Защита информации -- это обеспечение целостности,  конфиденциальности и доступности информации, передаваемой или хранимой в какой-либо форме. Информацию необходимо защищать от нарушения ее целостности и конфиденциальности в результате вмешательства нелегального пользователя. 
\end{definition}
В российском стандарте ГОСТ Р 50.1.056-2005 приведены следующие определения: 

\begin{enumerate}
\item \textit{Целостность информации} -- состояние информации, при ко- тором отсутствует любое ее изменение, либо изменение осуществляется только преднамеренно субъектами, имеющими на него право;
\item \textit{Конфиденциальность} -- состояние информации, при котором доступ к ней осуществляют только субъекты, имеющие на него право;
\item \textit{Доступность} – состояние информации, при котором субъекты, имеющие права доступа, могут реализовать их беспрепятственно.
\end{enumerate}

Другой стандарт ГОСТ Р ИСО/МЭК 13335-1-2006 добавляет еще понятия:

\begin{enumerate}
\item \textit{обеспечение недоказуемости}– способность удостоверять имевшие место действия или события так, чтобы эти события или действия не могли быть позже отвергнуты;
\item \textit{обеспечение подотчетности} -- способность однозначно прослеживать деи?ствия любого логического объекта;
\item \textit{обеспечение аутентичности} -- способность гарантировать, что субъект или ресурс идентичны заявленным;
\item \textit{обеспечение достоверности} -- способность обеспечивать соответствие предусмотренному поведению и результатам.
\end{enumerate}

Методы защиты информации (ГОСТ Р 50922-2006)
\begin{enumerate}
\item \textit{Правовая защита информации. } Защита информации право- выми методами, включающая в себя разработку законода- тельных и нормативных правовых документов (актов), ре- гулирующих отношения субъектов по защите информации, применение этих документов (актов), а также надзор и кон- троль за их исполнением.
\item \textit{Техническая защита информации;} ТЗИ. Защита информации, заключающаяся в обеспечении некриптографическими методами безопасности информации (данных), подлежащей (подлежащих) защите в соответствии с действующим законодательством, с применением технических, программных и программно-технических средств.
\item \textit{Криптографическая защита информации. }Защита информации с помощью ее криптографического преобразования.
\item Физическая защита информации. Защита информации путем применения организационных мероприятий и совокупности средств, создающих препятствия для проникновения или доступа не уполномоченных физических лиц к объекту защиты.
\end{enumerate}

\subsection{Примеры выполнения целей по защите информации без использования криптографических средств.  ДОПОЛНИТЬ}

\begin{enumerate}
\item Физическая защита - ограничения физического доступа к носителям информации.
\item Электромагнитная защита - ограничения доступа к электромагнитным излучениям создаваемых носителями информации.
\item Сведение к минимуму человеческого фактора.
Активная защита применяется, когда точно известен источник угрозы.
\end{enumerate}

